# Benchmark des frameworks/back-ends

Ce document présente un benchmark comparatif entre differents framework Back-end : Laraval (PHP), Django (Python), NodeJs (express.js), SpringBoot (Java), Ruby on rails.

## Critères de comparaison

- **Performance** : Temps de traitement des requêtes, capacité à gérer un grand nombre de connexions simultanées.  
- **Scalabilité** : Capacité du framework/back-end à évoluer horizontalement ou verticalement pour répondre à une augmentation de la charge.  
- **Sécurité** : Fonctionnalités intégrées pour la protection contre les attaques (CSRF, XSS, SQL injection, etc.) et la gestion des accès.  
- **Facilité d'intégration** : Compatibilité et simplicité d'utilisation avec ReactJS pour le front-end et les bases de données pour le back-end.  
- **Coût** : Modèle de licence, ressources nécessaires pour l'hébergement et la maintenance.  
- **Communauté et support** : Taille de la communauté, quantité et qualité de la documentation, disponibilité des ressources et des extensions.  
- **Productivité** : Vitesse et facilité de développement grâce aux outils, frameworks, et conventions offerts.

| Critères               | Laravel (PHP) | Django (Python) | NodeJs | SpringBoot (Java) | Ruby |
| ---------------------- | ------------- | --------------- | ------ | ----------------- | ---- |
| Performance            | 6             | 8               | 8      | 9                 | 7    |
| Scalabilité            | 6             | 7               | 9      | 8                 | 7    |
| Productivité           | 8             | 10              | 8      | 7                 | 9    |
| Facilité d'intégration | 7             | 8               | 10     | 8                 | 7    |
| Communauté et Support  | 9             | 9               | 10     | 8                 | 7    |
| Sécurité               | 7             | 9               | 8      | 9                 | 8    |
| Tarifs et license      | 10            | 10              | 10     | 9                 | 9    |
| Total                  | 53            | 61              | 63     | 58                | 54   |

**Performance :**
- **Node.js** avec **Express.js** offre une excellente performance grâce à sa nature asynchrone et son modèle d'événement non bloquant, parfait pour les PWA avec des besoins en temps réel.
- **Django** et **Spring Boot** sont performants, mais peuvent être légèrement moins réactifs pour des opérations massivement concurrentes.
- **Ruby on Rails** est performant pour les MVP rapides mais peut devenir moins efficace à grande échelle.
- **Laravel** est moins performant pour des applications nécessitant un haut débit ou une faible latence.

**Scalabilité :**
- **Node.js** est naturellement adapté à la scalabilité horizontale grâce à son architecture légère.
- **Spring Boot** est robuste pour des applications à grande échelle, bien que la scalabilité horizontale demande un peu plus d'efforts.
- **Django** offre une bonne scalabilité verticale mais peut avoir des limitations horizontales dans certains cas.
- **Ruby on Rails** et **Laravel** sont plus adaptés pour des projets de taille moyenne.

**Sécurité :**
- **Django** excelle avec des fonctionnalités intégrées comme la prévention des attaques CSRF, SQL injection, et XSS.
- **Spring Boot** propose un système de sécurité robuste grâce à **Spring Security**.
- **Node.js** et **Express.js** nécessitent plus d'attention pour implémenter la sécurité, mais des bibliothèques comme **Helmet** aident à renforcer la sécurité.
- **Ruby on Rails** et **Laravel** ont de bonnes protections de base, mais peuvent demander des ajustements supplémentaires pour des exigences de sécurité avancées.

**Facilité d'intégration avec React.js :**
- **Node.js** est le choix naturel pour une PWA avec React.js, grâce à son langage commun (JavaScript) pour le front-end et le back-end.
- **Django** et **Spring Boot** peuvent facilement exposer des API REST ou GraphQL, bien qu’ils nécessitent des outils supplémentaires.
- **Laravel** et **Ruby on Rails** offrent un bon support REST, mais sont moins optimisés pour un front-end découplé comme React.js.

**Coût :**
- Tous les frameworks sont open-source et gratuits, mais les coûts d'hébergement et de maintenance peuvent varier.
- **Node.js**, **Django**, et **Laravel** sont économiques, même pour des déploiements simples.
- **Spring Boot** et **Ruby on Rails** peuvent nécessiter des ressources système plus importantes.

**Communauté et Support :**
- **Node.js** a une communauté immense et active, avec des milliers de bibliothèques disponibles.
- **Django** et **Laravel** disposent de communautés solides et bien documentées.
- **Spring Boot** a une communauté orientée entreprise, offrant un support robuste mais légèrement moins dynamique.
- **Ruby on Rails** a une communauté active mais plus restreinte.

**Productivité :**
- **Django** et **Ruby on Rails** offrent des structures très bien définies qui accélèrent le développement.
- **Node.js** et **Laravel** permettent de développer rapidement, mais demandent parfois des configurations supplémentaires.
- **Spring Boot** est puissant mais demande une phase d’apprentissage plus longue.

## Choix

- **Node.js (Express.js)** est le choix optimal pour une application React.js grâce à sa compatibilité native avec JavaScript et son excellent rapport performance/scalabilité.
- **Django** est idéal pour un projet nécessitant des fonctionnalités avancées de sécurité et une forte productivité.
- **Spring Boot** est recommandé pour des projets complexes et critiques, mais il est moins adapté aux applications légères.
- **Laravel** et **Ruby on Rails** conviennent à des projets plus petits ou MVP, avec une courbe d'apprentissage réduite.

Nous avons opté pour Node.js en raison de sa compatibilité native avec JavaScript, sa performance, et sa scalabilité, parfaitement adaptées à une PWA en React.js.